%!TEX encoding = UTF8

%
% Modèle des cas d'utilisation
%

% a. Diagramme des cas d'utilisation
% b. Texte des cas d'utilisation (les 50 % plus importants en format détaillé deux colonnes; les autres en formule abrégée).
% c. Diagramme de séquence système (DSS) pour les 50 % des cas d'utilisation les plus importants.

\chapter{Mod\`ele des cas d'utilisation}
%\addcontentsline{toc}{section}{R\'esum\'e}


\section{Diagramme des cas d'utilisation}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width = \textwidth]{fig/DiagrammeModeleCasUtilisateur}
\caption{Diagramme des cas d'utilisation}
\end{figure}

\section{Texte des cas d'utilisation}
\subsection{Description détaillée}

\input{./tex/z4-1.casUtilisation_creerInstrument.tex}
\input{./tex/z4-2.casUtilisation_jouerAuto.tex}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Description détaillée de l'apprentissage d'un instrument}
\label{table:casUtilisation2}
\begin{tabular}{ | p{.2\textwidth} | p{.4\textwidth} p{.4\textwidth}| }
 \hline
 Cas d'utilisation: & \multicolumn{2}{l|}{Apprendre à jouer d'un instrument} \\\hline
 Système: & \multicolumn{2}{l|}{Gaudrophone} \\\hline
 Acteurs: & \multicolumn{2}{l|}{Utilisateur} \\\hline
 Parties prenantes et intérêts: & \multicolumn{2}{p{.8\textwidth}|}{Utilisateur: Pouvoir apprendre à jouer d'un instrument en cliquant sur ses différentes touches.} \\\hline
 Préconditions: & \multicolumn{2}{p{.8\textwidth}|}{Il existe au moins 1 instrument déjà créé.} \\\hline

 Granties en cas de succès: & \multicolumn{2}{p{.8\textwidth}|}{L'instrument est affiché. Les notes sont jouées quand leur bouton est cliqué.} \\\hline
 
 \multirow{8}{*}{Scénario principal}
  & 1. L'utilisateur sélectionne le mode apprentissage. &  2. Le menu de choix d'instrument est affiché. \\
 & 3. L'utilisateur choisis un instrument. & 4.L'instrument est affiché dans sa totalité. \\
 & 5. L'utilisateur clique sur des touches. & 6. Le son associé aux touches est joué. \\
 & 7. L'utilisateur clique sur le bouton menu principal. & 8. Le menu principal est affiché.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Description détaillée de l'enregistrement de 1 à 9 séquences}
\label{table:casUtilisation3}
\begin{tabular}{ | p{.2\textwidth} | p{.4\textwidth} p{.4\textwidth}| }

 \hline
 Cas d'utilisation: & \multicolumn{2}{l|}{Enregistrer 1 à 9 séquence(s)} \\\hline
 Système: & \multicolumn{2}{l|}{Gaudrophone} \\\hline
 Acteurs: & \multicolumn{2}{l|}{Utilisateur} \\\hline
 Parties prenantes et intérêts: & \multicolumn{2}{l|}{Utilisateur: Pouvoir enregistrer et jouer de 1 à 9 boucles simultanément.} \\\hline
 Préconditions: & \multicolumn{2}{l|}{L'utilisateur est dans le mode pratique ou enregistrement.} \\\hline

 Granties en cas de succès: & \multicolumn{2}{p{.8\textwidth}|}{Les touches jouées entre les pressions du bouton associé à la boucle sont jouées en boucle.} \\\hline
 

 \multirow{13}{*}{Scénario principal} 
 & 1. L'utilisateur clique sur une touche de bouclage. &  2. L'enregistrement des touches commmence. \\
 & 3. L'utilisateur clique sur des touches. & 4. Le son associé aux touches est joué. \\
 & & 5. Le son associé aux touches est enregistré dans la boucle. \\
 & 6. L'utilisateur clique une deuxième fois sur la touche de bouclage. & 7. Les touches jouées ne sont plus enregistrées.\\
 & & 8. Les touches enregistrées sont jouées en boucle. \\
 & 9. L'utilisateur clique une troisième fois sur la touche de bouclage. & 10. La boucle arrête de jouer. \\

 &  \multicolumn{2}{l|}{*Jusqu'à 9 boucles peuvent être actives en même temps} \\\hline

\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Description détaillée de la création d'une touche} 
    \label{descr_det_creer_une_touche} 
    \begin{tabular}{| p{.2\textwidth} | p{.4\textwidth} p{.4\textwidth}|}
    \hline
        Cas d'utilisation &  \multicolumn{2}{|l|}{Céer une touche} \\\hline
        Système &  \multicolumn{2}{|l|}{Gaudrophone}\\\hline
        Acteur & \multicolumn{2}{|l|}{Utilisateur}\\\hline 
        Parties prenantes et intérêt & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{Utilisateur : Il désire créer une touche dans un instrument}\\\hline
        Préconditions & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{Un instrument est déjà créé.}\\\hline
        Garanties en cas de succès & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{La touche céée est visible dans l'instrument.}\\\hline
         \multirow{6}{*}{Scénario principal}
         	& 1. L'utilisateur appuie sur la touche d'ajout d'une touche & 2. Présentation des options \\
            & 3. Il garde les paramètres de son et d'apparence par défaut & 4. Création de la nouvelle touche \\
            &  & 5. Affichage de la nouvelle touche dans l'instrument \\ 
            \hline
         \multirow{9}{*}{Scénario alternatif}
			& 1. L'utilisateur appuie sur la touche d'ajout d'une touche & 2. Présentation des options d'apparence \\
            & 3. Il sélectionne l'apparence de la touche & \\
            & 4. Il sélectionne un son de l'application & \\
            & 5. Il valide sa sélection & 6. Création de la nouvelle touche \\
            &  & 7. Affichage de la nouvelle touche dans l'instrument \\ 
            \hline  
    \end{tabular}
    %\vspace{0.1cm}
\end{table}


    \begin{longtable}{| p{.2\textwidth} | p{.4\textwidth} p{.4\textwidth}|}
                \caption{Description détaillée de la modification des paramètres sonores} 
    \label{descr_det_modif_oaram_son} \\
    \hline
        Cas d'utilisation &  \multicolumn{2}{|l|}{Modifier les paramètres sonores d'une touche} \\\hline
        Système &  \multicolumn{2}{|l|}{Gaudrophone}\\\hline
        Acteur & \multicolumn{2}{|l|}{Utilisateur}\\\hline 
        Parties prenantes et intérêt & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{Utilisateur : Il désire modifier le son produit par une touche}\\\hline
        Préconditions & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{Un instrument est déjà créé et contient au moins une touche}\\\hline
        Garanties en cas de succès & 
        	\multicolumn{2}{|l|}{La touche modifiée produit le son sélectionné.}\\\hline
         \multirow{7}{*}{Scénario principal}
         	& 1. L'utilisateur appuie sur la touche qu'il désire modifier & 2. Présentation des options \\
            & 3. Il garde les paramètres d'apparence déjà définis & \\
            & 4. Il modifie le son par un autre contenu dans le menu & \\
            & 5. Il appuie sur le bouton de démonstration du son sélectionné & \\ 
            & 6. Il ajuste l'octave et la fréquence et réécoute le son produit & \\ 
            & 7. L'utilisateur confirme les changements avec le bouton "valider" & 8. Affichage de l'instrument et de la(les) touche(s)\\
            \hline
         \multirow{9}{*}{Scénario alternatif}
			& 1. L'utilisateur appuie sur la touche qu'il désire modifier & 2. Présentation des options \\
            & 3. Il garde les paramètres d'apparence déjà définis & \\
            & 4. Il modifie choisi d'importer un son & \\
            & 5. Il appuie sur le bouton de démonstration du son sélectionné & \\ 
            & 6. L'utilisateur confirme les changements avec le bouton "valider" & 7. Affichage de l'instrument et de la(les) touche(s)\\
            \hline
    \end{longtable}


%
% Cas d'utilisation moins importants
%
\subsection{Description abrégée}
\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Charger un fichier sonore}
\label{table:casUtilisation6}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Charger un fichier sonore\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Être en mesure de charger un fichier sonore et de l'associer à une touche pour que celle-ci joue le son contenu dans le fichier.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Charger une partition}
\label{table:casUtilisation7}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Charger une partition\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Être en mesure de charger une partition venant d'un fichier dont le format sera spécifié par le client ultérieurement afin de faire jouer la pièce en mode automatique ou de simplement l'écouter.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Charger une partition}
\label{table:casUtilisation8}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Écouter une composition\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Être en mesure d'écouter une partition qui a été chargée préalablement.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Utiliser un métronome}
\label{table:casUtilisation9}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Utiliser un métronome\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Être en mesure de faire jouer le son d'un métronome au rythme désiré.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Modifier l'apparence d'une touche}
\label{table:casUtilisation10}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Modifier l'apparence d'une touche\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Être en mesure de modifier l'apparence d'une touche : de personnaliser sa forme, sa couleur, ses bordures, etc.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Enregistrer une partition}
\label{table:casUtilisation11}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Enregistrer une partition\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Pouvoir créer et enregistrer ses propres partitions pour ensuite les faire jouer en mode automatique ou les réecouter.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Cas d'utilisation : Rechercher une touche ou un instrument}
\label{table:casUtilisation11}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}|p{.8\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cas d'utilisation} & Rechercher une touche ou un instrument.\\\hline
\textbf{Acteur(s)} & Utilisateur\\\hline
\textbf{Description} & Avoir accès à une barre de recherche pour rechercher une touche ou un instrument dans la banque existante.\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Diagrammes de séquence système (DSS)}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{fig/DSSCreerInstrument1} \\
\hspace*{+1.1cm}\includegraphics[scale=0.75]{fig/DSSCreerInstrument2}
\caption{Diagramme de séquence : Créer un instrument }
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/DSSModeAuto}
\caption{Diagramme de séquence : Faire jouer un instrument en mode automatique }
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/DSSApprendreJouer}
\caption{Diagramme de séquence : Apprendre à jouer d'un instrument }
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/DSSSequences}
\caption{Diagramme de séquence : Enregistrer 1 à 9 séquences }
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/DSSCreerTouche}
\caption{Diagramme de séquence : Créer une touche }
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig/DSSModificationSon}
\caption{Diagramme de séquence : Modification des paramètres sonores }
\end{center}
\end{figure}